% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Erreur_IM/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Erreurs de raisonnement statistique}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Se plonger dans l'erreur}

\textbf{Liste non exhaustive d'erreurs courantes:}

\begin{itemize}
  \item Mesure relative et référence
  \item Centralité, dispersion, évolution
  \item Échelle de variation temporelle
  \item Granularité temporelle
  \item Granularité spatiale et erreur écologique
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Mesure relative et référence}

\textbf{Entre 2011 et 2012, en France, 200~000 pauvres ont disparu.} 

$\rightarrow$ Comment expliquer cette disparition? La pauvreté est-elle en baisse?

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Pauvrete.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Mesure relative et référence}

\textbf{Quels sont les résultats du 1r tour des présidentielles 2017?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10.5cm]{Presidentielle.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Mesure relative et référence}

\textbf{À Paris, le FN obtient 4,6~\% des votes}. Dans certains quartiers, il obtient \textbf{jusqu'à 11,5~\%} (\textit{1r tour des présidentielles 2007})

$\rightarrow$ Le vote FN est-il si massif dans ces quartiers?

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12.2cm]{LePen.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Mesure relative et référence}

\textbf{COVID-19: quantifier la surmortalité}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{surmortalite.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Réification des catégories}

\textbf{Débat des présidentielles 2012} (02/05/2012):

\begin{itemize}
  \item \textbf{Hollande:} Le chômage a augmenté [\ldots] Si on prend les personnes qui n'ont aucune activité [\ldots] c'est une augmentation de \textbf{700~000}. C'est beaucoup, c'est énorme, c'est un record.
  \item \textbf{Sarkozy:} Vous me permettrez de revenir sur les chiffres que vous avez donnés, monsieur Hollande, ils sont faux, et je vous en donne la preuve [\ldots] Le chômage a augmenté de \textbf{422~000}, ce qui est trop, entre 2007 et 2011.
\end{itemize}

~

\textbf{$\rightarrow$ Qu'est-ce qu'un chômeur?}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Centralité, dispersion, évolution}

\textbf{Il était une fois:}

\begin{itemize}
  \item Une société mythique de 1000 personnes qui pèsent toutes 50 kg.
  \item Un groupuscule de 100 anorexiques fanatiques se met à maigrir jusqu'à ce que tous pèsent 25 kg.
  \item Un groupuscule de 100 mangeurs fanatiques se met à grossir jusqu'à ce que tous pèsent 75 kg.
\end{itemize}

\textbf{$\rightarrow$ Quelle est la tendance?}

~

\footnotesize
(exemple tiré de GOULD S.J. (1997) \textit{L'éventail du vivant})
\normalsize

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Centralité, dispersion, évolution}

\textbf{Il était une fois:}

\begin{itemize}
  \item Une société totalitaire qui impose à tous un \textbf{poids de 25 kg}, \textbf{seuil pondéral minimal de survie}.
  \item Le gouvernement devient plus tolérant et certains individus (\textbf{15~\% de la population}) décident d'augmenter leur poids. Ils prennent \textbf{25 kg par an}.
  \item Ils appuient leur mouvement par une mesure de l'\textbf{évolution du poids moyen sur l'ensemble de la société} et mettent en évidence une tendance claire.
\end{itemize}

~

\footnotesize
(exemple tiré de GOULD S.J. (1997) \textit{L'éventail du vivant})
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Centralité, dispersion, évolution}

\textbf{$\rightarrow$ Pourquoi une évolution positive? (mur à gauche)}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Gould.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Échelle de variation temporelle}

\textbf{C. Allègre:} \og Tout va bien, la température n'augmente pas et il n'y a aucun lien avec le CO2 \fg{} 

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{Alegre1.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Échelle de variation temporelle}

\textbf{GIEC \& Cie:} le réchauffement climatique depuis 1998, vraiment?

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Alegre2.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Granularité temporelle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Meteo1.pdf}
\end{figure}

\textbf{$\rightarrow$ Quand dans l'année pleut-il le plus?}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Granularité temporelle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{Meteo2.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Granularité temporelle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{Meteo3.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{Analyse raciale de l'alphabétisation} aux États-Unis en 1930

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11.5cm]{Robinson.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{Analyse raciale de l'alphabétisation} aux États-Unis en 1930

Au niveau individuel, la coefficient de corrélation tombe à 0,2.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7cm]{RobinsonIndiv.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{ErreurEco.pdf}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Grasland (1994), L'erreur écologique en géographie
\normalsize

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Todd.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{MAZ: classes moyennes, personnes âgées, catholiques zombies}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9.5cm]{Todd2.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{$\rightarrow$ À quelle question répond la carte d'Emmanuel Todd?}

\textbf{$\rightarrow$ Comment répondre à la question ``Qui est Charlie''?}

~

\footnotesize
\textbf{Sources:}
\begin{itemize}
  \item JOLIVEAU TH. "Où était Charlie? Ce que montrent réellement les cartes d’Emmanuel Todd", \textit{Slate}, 22/05/2015
  \item JOLIVEAU TH. "Où est Charlie? Ce que montrent réellement les cartes d’Emmanuel Todd", \textit{Mondes géonumériques} [blog].
\end{itemize}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{Hervé Le Bras:} "la relégation sociale et le vote FN partagent un espace commun" (\textbf{la France qui souffre})

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{LebrasMacron.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{Optimistes.jpg}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{Les oeufs au plat de Jacques Lévy}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6.5cm]{LevyFN.jpg}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{Bolsonaro vence em 97\% das cidades mais ricas e Haddad em 98\% das pobres}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{Bolsonaro.png}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: Estadao 28/10/2018}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{Les étrangers votent pour le Front National ?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{EtrangersFN_1.png}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: ANR Cartelec}
\normalsize

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{Le péril gaucho-lepéniste}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{EtrangersFN_2.png}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: ANR Cartelec}
\normalsize

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{$\rightarrow$ Attention l'erreur écologique est partout}: dans des livres apparemment sérieux (Emmanuel Todd, Jacques Lévy) et dans des pamphlets racistes (Laurent Obertone).

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{LevyOrange.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Granularité spatiale et erreur écologique}

\textbf{Y a-t-il une relation entre population et nombre d'emplois?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{RegressionEchelle.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Corrélation écologique ou erreur écologique?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7cm]{circumcision.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Moses et al. (1990) Geographical patterns of circumcision practices in Africa
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Corrélation écologique ou erreur écologique?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{castemoin.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Fontanet, Succès et limites de l'épidémiologie, Collège de France (2018-2019)
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Corrélation écologique ou erreur écologique?}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{essairandom.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Fontanet, Succès et limites de l'épidémiologie, Collège de France (2018-2019)
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{Le paradoxe de Simpson}
%
% \textbf{Le traitement a-t-il un impact sur la survie?}
%
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=11cm]{Simpson.pdf}
% \end{figure}
%
% \footnotesize
% SIMPSON E.H. (1951), "The interpretation of interaction in contingency tables", \textit{Journal of the Royal Statistical Society}, 13/2, pp. 238-241.
% \normalsize
%
% \end{frame}




% FRAME
% \begin{frame}{Le paradoxe de Simpson}
%
% \textbf{Université de Berkeley, 1973:} l'examen des admissions selon le sexe montre une claire discrimination des femmes.
%
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=11cm]{Berkeley1.png}
% \end{figure}
%
% \footnotesize
% BICKEL P.J. \textit{et al.} (1975) "Sex bias in graduate admissions: data from Berkeley", \textit{Science}, 187/4175, pp. 398-404.
% \normalsize
%
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{Le paradoxe de Simpson}
%
% \textbf{Université de Berkeley, 1973:} l'examen des admissions selon le sexe montre une claire discrimination des femmes.
%
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=11cm]{Berkeley2.png}
% \end{figure}
%
% \footnotesize
% BICKEL P.J. \textit{et al.} (1975) "Sex bias in graduate admissions: data from Berkeley", \textit{Science}, 187/4175, pp. 398-404.
% \normalsize
%
% \end{frame}
%

% % FRAME
% \begin{frame}{Le paradoxe de Simpson}
%
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=7.5cm]{Berkeley3.png}
% \end{figure}
%
% \end{frame}
